\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
\paragraph{}
\par Evolusi teknologi \textit{mobile}, baik dari segi perangkat keras maupun perangkat lunaknya, telah membawa perubahan yang dramatis dalam gaya hidup manusia. Hari ini, hampir setiap orang memiliki perangkat \textit{mobile} seperti \textit{smartphone} dengan kemampuan komputasi layaknya PC \cite {rohandi2018pengembangan}. Beberapa orang bahkan menganggap bahwa kemudahan fungsionalitas tersebut adalah inti dari strategi pembelajaran pada institusi yang lebih tinggi \cite {el2010defining}.
\par Di sisi lain, teknologi lama yang masih bermanfaat semakin hari semakin lenyap dengan adanya kemajuan teknologi, sebagai contoh adalah radio \cite {raharjo2012aplikasi}. Komunikasi radio merupakan hubungan komunikasi dengan penggunaan media udara dan frekuensi gelombang radio \textit{(radio frequency)} sebagai sinyal pembawa informasi, baik informasi \cite {setyawibawa2017rancang}. Secara tradisional, program \textit{audio} telah melaui jaringan \textit{terestrial} yang didesikasikan dalam pentiaraan untuk menerima radio. Media radio secara fisik memiliki beberapa kekurangan, diantaranya\cite{nurwulan2009perancangan} Keterbatasan jangkauan dan frekuensi pemancar menjadi salah satu kendala bagi stasiun saat ini.\cite{puspitasari2009internet}  \textit{Internet} radio yang juga dikenal sebagai \textit{web} radio, net radio, \textit{streaming radio} atau \textit{e-radio} \cite{liana2014peran} adalah fenomena yang \textit{relative} baru, namun demikian, selama sepuluh tahun terakhir internet telah menjadi mekanisme distribusi yang sangat penting untuk \textit{audio} dan \cite{diyansyah2015rancang}
\par Zamrud \textit{Technology} adalah  \textit{Start-Up} yang berkecimpung di bidang penyediaan \textit{Audio Digital Platform}. SVARA \textit{Platform meliputi} SVARA \textit{ON-AIR} yang meliputi teknologi Radio \textit{Automation (RISE, B2B)} dan inovasi alur bisnis yang mendukung siaran \textit{modern}, dan SVARA \textit{ON-LINE} yang meliputi Aplikasi \textit{(Web \& Mobile Apps)} untuk Radio, \textit{Music Listeners }dan \textit{Advertiser}. Pada penelitian sebelumnya, peneliti telah mendapatkan nilai Perancangan Tema ada pada \textit{range Good} yaitu sebesar 76 \%. Maka dari itu, Perancangan tema pada aplikasi svara berhasil membangun sistem yang \textit{user-friendly} dengan tingkat \textit{usability} yang cukup tinggi. Dengan menggunakan metode UCD \textit{(User Centered Design)}. Sebagai seorang \textit{user} tentu kebingungan dalam menentukan tema. sistem ini dibangun berdasarkan kebutuhan pengguna yang diperoleh melalui kuesioner Metodelogi pengembangan sistem yang digunakan yaitu metode waterfall yang terdiri Analisis, Desain, Pengkodean dan Pengujian. Maka dari itu, perlunya pengajuan rekomendasi dalam menentukan tema yang akan di pakai pada aplikasi svara. Sehingga memudahkan \textit{user} dalam memilih tema yang akan digunakan. 
\par Sehubungan dengan hal-hal yang disebutkan di atas, maka peneliti bermaksud untuk melakukan penelitian dengan judul “Pengujian Metode \textit{Collaborative Filtering} dalam Menentukan Rekomendasi Tema Pada Aplikasi Svara". Sistem rekomendasi dengan metode collaborative filtering adalah metode yang digunakan untuk memprediksi kegunaan item berdasarkan penilaian pengguna sebelumnya\cite{devi2015rancang} Adanya partisipasi dari pengguna juga akan meningkatkan kualitas dari aplikasi yang dibuat serta kepuasan pengguna sebagai pemakai aplikasi tersebut, dan akan menyebabkan keberhasilan dalam penerapan aplikasi \cite{Mulia2016pengembangan} 

\section{Identifikasi Masalah}
Adapun identifikasi masalah berdasarkan latar belakang adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana memberikan rekomendasi tema pada user pada aplikasi svara 
    \item Belum digunakannya metode \textit{collaborative Filtering} pada rekomendasi tema di aplikasi svara studi kasus PT.Zamrud.
    \item Belum adanya ciri khas yang baru mengenai aplikasi svara?
\end{enumerate}

\section{Tujuan}
Adapun tujuan penelitian ini adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item memberikan rekomendasi kepada user pada aplikasi svara dalam menentunkan tema
    \item digunakannya metode \textit{collaborative Filtering} dapat membantu user dalam menentukan rekomendasi tema pada aplikasi svara studi kasus PT. Zamrud
    \item memberikan ciri khas yang baru pada aplikasi svara
\end{enumerate}

\section{Manfaat}
Adapun Manfaat penelitian ini adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item Hasil yang diperoleh dari penelitian dapat digunakan untuk menjadi bahan eksplorasi data kepada \textit{developer} untuk pengembangan aplikasi svara.


\item Penulis dapat mengimplementasikan ilmu yang diperoleh dari perkuliahan di Politeknik Pos Indonesia dan dapat dijadikan sebagai pengalaman baru.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Adapun ruang lingkup yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Objek dalam penelitian ini adalah rekomendasi tema pada 
aplikasi svara
\item Penelitian ini untuk melakukan pengujian dalam menentukan rekomendasi tema pada aplikasi svara 
\item Metode yang digunakan dalam penelitian ini adalah metode 
\textit{collaborative filtering}.
\item Penelitian ini dilakukan pada PT Zamrud yang begerak dalam 
bidang \textit{softwarehouse}
\end{enumerate}




